\section{Anatomia do Dockerfile}

O \textbf{Dockerfile} é um documento de texto que contém as instruções para criar uma imagem de container. Ele especifica comandos a executar, arquivos a copiar, comando de inicialização, entre outros.

\subsection{Exemplo de Dockerfile}

\begin{verbatim}
FROM python:3.13
WORKDIR /usr/local/app

COPY requirements.txt ./
RUN pip install --no-cache-dir -r requirements.txt

COPY src ./src
EXPOSE 8080

RUN useradd app
USER app

CMD ["uvicorn", "app.main:app", "--host", "0.0.0.0", "--port", "8080"]
\end{verbatim}

\subsection{Principais instruções}

\begin{itemize}
    \item \texttt{FROM \textit{image}}: especifica a imagem base utilizada no build.
    \item \texttt{WORKDIR \textit{path}}: define o diretório de trabalho dentro da imagem, onde arquivos serão copiados e comandos serão executados.
    \item \texttt{COPY \textit{host-path} \textit{image-path}}: copia arquivos do host para dentro da imagem.
    \item \texttt{RUN \textit{command}}: executa um comando durante o build (por exemplo, instalar dependências).
    \item \texttt{ENV \textit{name} \textit{value}}: define uma variável de ambiente disponível no container em execução.
    \item \texttt{EXPOSE \textit{port}}: indica a porta que a imagem deseja expor.
    \item \texttt{USER \textit{user-or-uid}}: define o usuário padrão para os comandos subsequentes.
    \item \texttt{CMD}: define o comando padrão executado ao iniciar um container.
    \item \texttt{ENTRYPOINT}: define o executável principal do container.
\end{itemize}

\subsection{CMD vs ENTRYPOINT}

Ambos definem o que é executado quando o container inicia, mas possuem diferenças importantes:

\textbf{CMD} define o comando padrão, mas pode ser \textbf{completamente substituído} ao passar argumentos no \texttt{docker run}:

\begin{verbatim}
# No Dockerfile:
CMD ["python", "app.py"]

# Ao rodar, o CMD é substituído:
docker run minha-imagem echo "outro comando"
# Executa "echo outro comando" ao invés de "python app.py"
\end{verbatim}

\textbf{ENTRYPOINT} define o executável principal do container. Argumentos passados no \texttt{docker run} são \textbf{adicionados} ao ENTRYPOINT, não o substituem:

\begin{verbatim}
# No Dockerfile:
ENTRYPOINT ["python", "app.py"]

# Ao rodar, os argumentos são adicionados:
docker run minha-imagem --verbose
# Executa "python app.py --verbose"
\end{verbatim}

\textbf{Combinação de ENTRYPOINT + CMD}: o padrão mais comum é usar ENTRYPOINT para o executável fixo e CMD para os argumentos padrão que podem ser sobrescritos:

\begin{verbatim}
ENTRYPOINT ["python", "app.py"]
CMD ["--port", "8080"]

# Sem argumentos: executa "python app.py --port 8080"
docker run minha-imagem

# Com argumentos: CMD é substituído, ENTRYPOINT permanece
docker run minha-imagem --port 3000
# Executa "python app.py --port 3000"
\end{verbatim}

Em resumo: \texttt{ENTRYPOINT} é o ``verbo'' (o que o container faz) e \texttt{CMD} é o ``complemento'' (os argumentos padrão).

\subsection{Sequência típica de um Dockerfile}

Um Dockerfile geralmente segue esta ordem:

\begin{enumerate}
    \item Determinar a imagem base (\texttt{FROM}).
    \item Instalar as dependências da aplicação (\texttt{RUN}).
    \item Copiar o código-fonte e binários relevantes (\texttt{COPY}).
    \item Configurar a imagem final (\texttt{EXPOSE}, \texttt{USER}, \texttt{CMD}/\texttt{ENTRYPOINT}).
\end{enumerate}

\subsection{Exemplo prático: aplicação Node.js}

Construindo um Dockerfile do zero para uma aplicação Node.js simples. O projeto base pode ser obtido clonando o repositório \texttt{docker/getting-started-todo-app} (branch \texttt{build-image-from-scratch}). O Dockerfile deve ser criado dentro da pasta \texttt{getting-started-todo-app/app/}.

É importante notar que o arquivo \texttt{Dockerfile} não tem extensão. Alguns editores podem tentar adicionar uma automaticamente.

\begin{verbatim}
FROM node:22-alpine
WORKDIR /app
COPY . .
RUN yarn install --production
CMD ["node", "./src/index.js"]
\end{verbatim}

Este Dockerfile não segue todas as boas práticas (cache de build, usuário não-root, multi-stage builds). O comando \texttt{docker init} pode ser usado para gerar automaticamente um Dockerfile otimizado.
